% -*- coding: utf-8 -*-

\section{Entorno de trabajo}
Para poder llevar a cabo el proyecto, durante todo el desarrollo del mismo se ha
hecho uso de diferentes recursos software; a continuación, se comentan las
más destacables agrupadas según su tipo.

\subsection{Herramientas de desarrollo}
En esta sección se nombran aquellas herramientas que se han usado para llevar a
cabo el desarrollo del proyecto; entre ellas se encuentran las
herramientas con las que se han generado directamente los artefactos software,
las librerías incluidas en el proyecto, las librerías usadas para las llevar a
cabo las pruebas y también el software usado para la gestión y controlar del
desarrollo.

\subsubsection{NetBeans IDE}
NetBeans IDE~\cite{netbeans} es un entorno de desarrollo integrado (\acs{IDE})
multiplataforma con licencia libre para desarrollos realizados principalmente
con el lenguaje de programación Java, aunque a través de sus plugins también
permite ser usado con de otros lenguajes como C/C++, PHP, Ruby, etc. Gracias a
la gran cantidad de plugins disponibles permite la integración con gran cantidad
de aplicaciones y {\it frameworks}.

Netbeans ha sido el \acs{IDE} usado para el desarrollo de todos los artefactos
software del proyecto: librería, comando y servicio web.

\subsubsection{Java Development Kit}
El \acs{JDK} o kit de desarrollo de Java~\cite{jdk} es el software que
proporciona las herramientas necesarias para compilar, depurar y ejecutar
programas en Java.

Para el desarrollo del proyecto se ha utilizado el \acs{JDK} con versión 6.

\subsubsection{Subversion}
Subversion~\cite{subversion} es un sistema de control de versiones
centralizado con licencia libre.

Subversion se ha usado tanto para el control de versiones de los tres artefactos
de software generados con el proyecto como para la documentación.

\subsubsection{OpenOffice.org SDK}

OpenOffice.org \acs{SDK}~\cite{openoffice_sdk} es un kit de desarrollo que
proporciona las librerías con las interfaces necesarias para hacer uso de las
funcionalidades de la suite ofimática OpenOffice.org desde otras aplicaciones, y
además, permite crear nuevos componentes o extensiones para incorporarlos a las
aplicaciones que forman parte de la suite.

En el proyecto se ha hecho uso de OpenOffice.org \acs{SDK}, concretamente de la
versión 3.2, para proporcionar acceso a OpenOffice.org Calc desde la librería
creada, y así incorporar la funcionalidad necesaria para realizar las
operaciones con documentos de hojas de cálculo.

\subsubsection{JUnit}
JUnit~\cite{junit} es un {\it framework} para realizar pruebas unitarias de
aplicaciones escritas en Java.

En el proyecto se ha usado JUnit con la versión 4.8.2, con el cual se han
creado las clases y método de pruebas unitarias y de integración usados para
dirigir el desarrollo de los diferentes artefactos software creados.

\subsubsection{Mockito}
Mockito~\cite{mockito} es un {\it framework} para realizar pruebas con el uso de
{\it mocks} y objetos espía.

Un {\it mock} es un objeto sin funcionalidad que simula ser objeto de una
determinada clase, ofreciendo la posibilidad de ser programado para que frente a
determinadas condiciones tenga un cierto comportamiento, como puede ser el caso
de lanzar una excepción si se llama a un método con ciertos valores o
simplemente devolver un valor concreto. Estos objetos permiten que se registre
el uso que se hace de ellos para posteriormente comprobar que se ha hecho el uso
esperado, comprobando los métodos invocados y los valores utilizados en las
llamadas.

Un objeto espía al contrario que un {\it mock} tiene la misma funcionalidad que
la de cualquier otro objeto de la clase que va a espiar, pero añadiendo las
funcionalidades que proporciona un {\it mock}, es decir, permite programar el
comportamiento al realizar la invocación de ciertos métodos y mantiene un
registro del uso realizado del objeto.

Mockito se ha usado en el proyecto, concretamente la versión 1.8.5, para
realizar pruebas unitarias a través de sus {\it mocks} y objetos espías que han
hecho posible realizar ciertas pruebas bajo determinadas condiciones
controladas y realizar la prueba de componentes de manera aislada.

\subsubsection{PowerMock}
PowerMock~\cite{powermock} es un {\it framework} de pruebas que extiende las
funcionalidades de otros {\it frameworks} de mocks, a través de su cargador de
clases personalizado y de la modificación del bytecode, de manera que permite
realizar la simulación de métodos estáticos y privados. PowerMock puede ser
usado con los {frameworks} EasyMock y Mockito.

PowerMock se ha usado en el proyecto, concretamente la versión 1.4.8, para
aumentar la funcionalidad de Mockito, de manera que en la pruebas unitarias
fuera posible simular y espiar métodos estáticos y privados.

\subsubsection{Groovy}
Groovy~\cite{groovy} es un lenguaje de programación interpretado e implementado
sobre la plataforma Java, y que proporciona una librería con el
interprete del lenguaje y con todo lo necesario para permitir el uso de este
en otras aplicaciones Java.

En el proyecto se ha usado la librería de Groovy, versión 1.7.9, para incorporar
funcionalidades del interprete del lenguaje tanto en el comando como en el
servicio web generados.

\subsubsection{JAX-WS}
JAX-WS~\cite{jaxws} es un \acs{API} de Java de código abierto para construir
servicios web, siendo la implementación de referencia de la plataforma
Java~\acs{EE}.

JAX-WS, versión 2.2.3, se ha utilizado para crear el servicio web del proyecto.

\subsubsection{Apache Tomcat}
Apache Tomcat~\cite{tomcat} es un contenedor de servlets de Java de código
abierto. Apache Tomcat implementa las especificaciones de los servlets y de
JavaServer Pages.

En el proyecto se ha usado Apache Tomcat, versión 6.0, como contenedor de
pruebas para el despliegue del servicio web desarrollado.

\subsubsection{OpenOffice.org Calc}
OpenOffice.org Calc~\cite{calc} es una aplicación libre de hojas de cálculo que
pertenece a la suite ofimática de OpenOffice.org.

En el proyecto se ha usado esta aplicación para dos propósitos diferentes, por
un lado se ha usado para realizar las pruebas de la librería desarrollada,
puesto que hace uso de las funcionalidades de Calc para realizar diferentes
operaciones con documentos de hojas de cálculo; y por otro lado, se ha usado
como editor del documento de hoja de cálculos con el que se ha realizado
toda la planificación y gestión de proyecto.

\subsection{Lenguajes de programación}
En esta sección se nombran aquellos lenguajes de programación usados para el
desarrollo del proyecto.

\subsubsection{Java}
Java es un lenguaje de programación de alto nivel orientado a objetos, que fue
desarrollado por James Gosling en Sun Microsystem y liberado en 1995. Java toma
en su sintaxis muchos elementos de C y C++, e incorpora mecanismos para una
gestión automática de la memoria.

Las aplicaciones Java pueden ser multiplataforma gracias a que son compiladas en
un lenguaje intermedio llamado bytecode y que es interpretado por la Máquina
Virtual de Java o \acs{JVM}, de manera que pueden ejecutarse en cualquier
plataforma que cuente con una implementación de \acs{JVM}.

Todos los artefactos software del proyecto: la librería, el comando y
el servicio web, han sido desarrollados usando Java como lenguaje de
programación.

\subsubsection{Groovy}

Groovy~\cite{groovy} es un lenguaje de programación, interpretado y orientado a
objetos, implementado sobre la plataforma Java. Este lenguaje tiene una sintaxis
muy parecida a Java, y permite utilizar tanto \acs{API}s como librerías de Java
desde los scripts; además, las clases de Groovy pueden ser usadas desde
aplicaciones Java, al poder ser compiladas en bytecode entendible por la
Máquina Virtual de Java o \acs{JVM}.

Groovy ha sido usado en el proyecto para crear los scripts de funcionalidad
básica que ofrecen tanto el comando como el servicio web desarrollados.

\subsection{Herramientas de documentación}
En esta sección se nombran aquellas herramientas utilizadas para llevar a
acabo toda la documentación del proyecto.

\subsubsection{\LaTeX{}}

\LaTeX{}~\cite{latex} es un sistema de composición de textos
usado como estándar de facto para la publicación de documentos científicos.

Para el desarrollo de la memoria del proyecto se ha utilizado \LaTeX{}.

\subsubsection{Eclipse con Texlipse}
Eclipse~\cite{eclipse} es un entorno de desarrollo integrado o \acs{IDE}
multiplataforma y de código abierto para desarrollos realizados
principalmente con el lenguaje de programación Java, aunque a través de sus
plugins también permite ser usado con de otros lenguajes como C/C++, PHP, etc.

Texlipse~\cite{texlipse} es un plugin de Eclipse IDE para soporte de proyectos
en \LaTeX{}.

En el proyecto se ha usado Eclipse con el plugin Texlipse para el desarrollo de
la documentación en \LaTeX{}.

\subsubsection{Umbrello UML Modeller}
Umbrello UML Modeller~\cite{umbrello} es una herramienta de código abierto que
permite crear diagramas \acs{UML}.

En el proyecto se ha usado la herramienta Umbrello para la creación de los casos
de usos y el resto de diagramas \acs{UML} incluidos en la documentación.

\subsubsection{Gimp}
Gimp~\cite{gimp} es una aplicación software para edición de imágenes digitales de
código abierto.

Gimp se ha utilizado en el proyecto para la edición de imágenes usadas en la
documentación.

\subsubsection{Inkscape}
Inkscape~\cite{inkscape} es una aplicación libre para la generación de imágenes
vectoriales. Inkscape se ha utilizado en el proyecto para la generación de
imágenes usadas en la documentación.

\subsubsection{OpenOffice.org Draw}
OpenOffice.org Draw~\cite{ooo_dibujos} es una aplicación software para la
generación de imágenes perteneciente a la suite OpenOffice.org.

OpenOffice.org Draw se ha utilizado en el proyecto para la generación de
imágenes usadas en la documentación.

\subsection{Sistemas Operativos}
En esta sección se nombran los sistemas operativos usados durante el desarrollo
del proyecto.

\subsubsection{Ubuntu GNU/Linux}

Para el desarrollo del proyecto y su documentación se ha usado el sistema
operativo Ubuntu \acs{GNU}/Linux compilado para la arquitectura i386.

\subsubsection{Windows Vista}

El sistema operativo Windows Vista, en su versión de 32 bits, ha sido utilizado
únicamente para realizar las pruebas que permiten comprobar la
compatibilidad con Windows de cada uno de los artefactos software generados.

% Local Variables:
% coding: utf-8
% mode: latex
% TeX-master: "main"
% mode: flyspell
% ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
